
\input{rahmen}

\textbf{"Ubungszettel 02} \hspace{5cm}\today\\

Abgabefrist: 02 * - Do. 29.04.2021, 16:00 Uhr

\section{Rechte}
\begin{enumerate}

\item Wie k"onnen Sie folgende Rechtemuster erzeugen?
\begin{verbatim}
drwxrwxrwt
-rwsr-xr-x
-rw-r--r--
\end{verbatim}

\item Erzeugen Sie ein Verzeichnis, in dem alle schreiben und lesen und
in das alle wechseln d"urfen! Die Dateien l"oschen soll aber nur der 
Nutzer d"urfen.

\item Zeigen Sie sich den Inhalt des Verzeichnisses /usr/bin so an. dass Sie
die Berechtigungen erkennen k"onnen! Die Anzahl der angezeigten Dateien 
ist ziemlich gro"s. Wie k"onnen Sie sich die Ausgabe bildschirmweise 
ansehen?

\end{enumerate}

\section{Arbeiten mit Kommandos}
\begin{enumerate}

\item Setzen Sie sich mit dem Befehl \texttt{find} auseinander, finden
Sie damit alle Dateien, die "alter als zwei Tage und gro"ser als 100 kB sind und geben Sie
das Ergebnis der Suche mit \texttt{ls -l} aus !

\item Erweiterung der "Ubungsaufgabe zu \textit{find} : 
Leiten Sie die Ausgabe in eine Datei um!
Leiten Sie auch evtl. Fehlermeldungen um!

\item Schreiben Sie ein Shellskript, das in /tmp die Ausgabe
von \textit{find} aus Aufgabe 1 in einer Datei  ablegt,
die Rechte dieser neuen Datei so "andert, dass nur noch Sie
das Recht haben, in dieser Datei zu lesen, und zum Schluss
die Datei auf dem Bildschirm anzeigt! Geben Sie den Errorstatus
des letzten Befehls in diesem Shellskript an die aufrufende Shell zur"uck.

\item Was m"ussen Sie tun, damit alle in einem Shellskript 
erzeugten Dateien mit dem Recht: \textit{Nur der Owner darf sie lesen}
angelegt werden?

\item Wie k"onnen Sie ohne die Verwendung von \textit{cp} in Linux
eine Kopie einer Datei erzeugen?

\item Erzeugen Sie die Variable TAGESDATUM und weisen Sie dieser Varibalen die
Ausgabe des Befehls \textbf{date} zu! Erzeugen Sie eine weitere Variable DATUM,
die das Datum in der Form JJJJMMTT enthaelt!

\end{enumerate}

\end{document}



